{"id":24626,"date":"2025-09-01T13:38:58","date_gmt":"2025-09-01T11:38:58","guid":{"rendered":"https:\/\/www.stem.cz\/?p=24626"},"modified":"2025-09-08T14:45:13","modified_gmt":"2025-09-08T12:45:13","slug":"volebni-tendence-ceske-verejnosti-srpen-2025-tydenni-model-tyden-34","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.stem.cz\/volebni-tendence-ceske-verejnosti-srpen-2025-tydenni-model-tyden-34\/","title":{"rendered":"Volebn\u00ed tendence \u010desk\u00e9 ve\u0159ejnosti &#8211; SRPEN 2025 \u2013 T\u00fddenn\u00ed model \u2013 t\u00fdden 34"},"content":{"rendered":"\n<p class=\"has-text-color has-link-color wp-elements-bdd5b3685e597811dba9769f63fc4951\" style=\"color:#ff0000\"><strong><em>Dotazov\u00e1n\u00ed se konalo v&nbsp;dob\u011b pr\u00e1zdnin, tedy v&nbsp;dob\u011b \u00fatlumu p\u0159edvolebn\u00ed kampan\u011b a ni\u017e\u0161\u00edho z\u00e1jmu ve\u0159ejnosti o politick\u00e9 d\u011bn\u00ed.<\/em><\/strong> <strong><em>Ve volb\u00e1ch se fin\u00e1ln\u011b utk\u00e1 26 uskupen\u00ed. Registrace ke koresponden\u010dn\u00ed volb\u011b s necel\u00fdmi 25&nbsp;000 zapsan\u00fdch z\u016fstala za o\u010dek\u00e1v\u00e1n\u00edmi.<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><em>V\u00fdb\u011br dotazovan\u00fdch je reprezentativn\u00ed pro \u010deskou dosp\u011blou populaci a byl proveden kv\u00f3tn\u00ed metodou z&nbsp;hlediska pohlav\u00ed, v\u011bku, vzd\u011bl\u00e1n\u00ed, kraje a velikosti m\u00edsta bydli\u0161t\u011b. Pozornost v\u011bnujeme i tomu, aby soubor zohled\u0148oval t\u00e9\u017e volbu v posledn\u00edch sn\u011bmovn\u00edch volb\u00e1ch v roce 2021 a v\u00e1\u017e\u00edme na soci\u00e1ln\u011b pracovn\u00ed postaven\u00ed, na minul\u00e9 volebn\u00ed chov\u00e1n\u00ed ve volb\u00e1ch do PSP 2021 a ve druh\u00e9m kole prezidentsk\u00fdch voleb 2023. Sb\u011br dat metodou online (CAWI) dotazov\u00e1n\u00ed respondent\u016f a respondentek registrovan\u00fdch v \u010cesk\u00e9m n\u00e1rodn\u00edm panelu zaji\u0161\u0165uje agentura STEM\/MARK, kter\u00e1 je stejn\u011b jako STEM a \u010cesk\u00fd n\u00e1rodn\u00ed panel \u010dlenem oborov\u00e9 organizace SIMAR a p\u0159i realizaci projekt\u016f postupuje v souladu s jej\u00edmi standardy.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>T\u0159ic\u00e1t\u00fd \u010dtvrt\u00fd volebn\u00ed model s\u00e9rie vznikl na z\u00e1klad\u011b odpov\u011bd\u00ed 1 548 respondent\u016f, dot\u00e1zan\u00fdch ve t\u0159ech vln\u00e1ch v&nbsp;dob\u011b od 7. do 26. srpna 2025. Pro co nejkvalitn\u011bj\u0161\u00ed v\u00fdsledky ov\u011b\u0159ujeme pozornost respondent\u016f, logickou vazbu mezi odpov\u011b\u010fmi na jednotliv\u00e9 ot\u00e1zky a tak\u00e9 vy\u0159azujeme dotazn\u00edky, kter\u00e9 byly vypln\u011bny podez\u0159ele rychle. Statistick\u00e1 chyba v\u00fdb\u011brov\u00e9ho souboru \u010din\u00ed kolem \u00b1 1,0 procentn\u00ed bod u nejmen\u0161\u00edch stran, u v\u011bt\u0161\u00edch stran kolem \u00b1 3,0 procentn\u00ed body.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p><em>Uv\u00e1d\u011bn\u00e9 preference a model jsou sou\u010d\u00e1st\u00ed unik\u00e1tn\u00ed v\u00fdzkumn\u00e9 s\u00e9rie T\u00fddenn\u00ed model, kterou zpracov\u00e1v\u00e1 STEM pro CNN Prima News. Podrobn\u011b metodologii tohoto v\u00fdzkumu popisujeme na na\u0161ich str\u00e1nk\u00e1ch:<\/em> <a href=\"https:\/\/www.stem.cz\/?metodologie=tydenni-model-pro-cnn-prima-news-2025\">https:\/\/www.stem.cz\/?metodologie=tydenni-model-pro-cnn-prima-news-2025<\/a><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-21abad280683e339a4547990391e8e67\" style=\"color:#82143c\"><strong>SHRNUT\u00cd<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Analytick\u00fd \u00fastav STEM ve spolupr\u00e1ci se CNN Prima NEWS nab\u00edz\u00ed ve\u0159ejnosti ka\u017ed\u00fd t\u00fdden nov\u00fd volebn\u00ed model.<\/p>\n\n\n\n<p>Volebn\u00edmu modelu, kter\u00fd analytick\u00fd \u00fastav STEM vytvo\u0159il na datech ze druh\u00e9 poloviny srpna, nad\u00e1le dominuje hnut\u00ed ANO. V&nbsp;aktu\u00e1ln\u00edm modelu by dos\u00e1hlo na 31,2 %. \u201ePokud by volby dopadly podle aktu\u00e1ln\u00edho modelu STEM, v p\u0159epo\u010dtu by hnut\u00ed ANO n\u00e1le\u017eelo 69 mand\u00e1t\u016f, co\u017e by byl leto\u0161n\u00ed nejni\u017e\u0161\u00ed po\u010det; dokonce m\u00e9n\u011b, ne\u017e m\u00e1 hnut\u00ed ANO ve Sn\u011bmovn\u011b nyn\u00ed. Zp\u016fsobuje to kombinace relativn\u011b n\u00edzk\u00e9ho procentu\u00e1ln\u00edho zisku hnut\u00ed ANO a mno\u017estv\u00ed stan, kter\u00e9 by se do Sn\u011bmovny dostaly,\u201c vysv\u011btluje analytik STEM Martin Kratochv\u00edl. Z&nbsp;vl\u00e1dn\u00edch sil je p\u0159es kol\u00edsav\u00e9 v\u00fdsledky nad\u00e1le siln\u011bj\u0161\u00ed koalice SPOLU. Do sn\u011bmovny by se nyn\u00ed dostalo je\u0161t\u011b hnut\u00ed SPD (s podporou Svobodn\u00fdch, PRO a Trikolory), hnut\u00ed STAN, Pir\u00e1ti ve spolupr\u00e1ci se Zelen\u00fdmi, hnut\u00ed STA\u010cILO! ve spolupr\u00e1ci se SOCDEM a po del\u0161\u00ed dob\u011b t\u011bsn\u011b t\u00e9\u017e Motorist\u00e9 sob\u011b.<\/p>\n\n\n\n<p>Hnut\u00ed STA\u010cILO! v&nbsp;posledn\u00edch t\u00fddnech postupn\u011b ztr\u00e1celo zv\u00fd\u0161enou podporu z&nbsp;p\u0159elomu \u010dervence a srpna. P\u0159esto, pokud by se nyn\u00ed konaly volby, vstup do Sn\u011bmovny by se sou\u010dasn\u00fdmi 6,5 % m\u011blo t\u00e9m\u011b\u0159 jist\u00fd a dos\u00e1hlo by na 12 mand\u00e1t\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p>Strana Motorist\u00e9 sob\u011b by po del\u0161\u00ed dob\u011b t\u011bsn\u011b dos\u00e1hla na p\u011btiprocentn\u00ed hranici a p\u0159i v\u00fdsledku 5,1 % by brala 7 mand\u00e1t\u016f. Podpora strany nad\u00e1le siln\u011b souvis\u00ed s&nbsp;\u00fasp\u011bchy i se zav\u00e1h\u00e1n\u00edmi jejich hlavn\u00ed tv\u00e1\u0159e v&nbsp;osob\u011b Filipa Turka. Motorist\u00e9 sob\u011b vykazuj\u00ed vy\u0161\u0161\u00ed m\u00edru podpory mezi nejmlad\u0161\u00ed v\u011bkovou skupinou a rovn\u011b\u017e mezi mu\u017ei.<\/p>\n\n\n\n<p>V oblasti protestn\u00edch hlas\u016f je nad\u00e1le nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed hnut\u00ed SPD s&nbsp;podporou Svobodn\u00fdch, PRO a Trikolory. Aktu\u00e1ln\u011b maj\u00ed podporu t\u011bsn\u011b pod 13&nbsp;%, co\u017e by odpov\u00eddalo 27 mand\u00e1t\u016fm. Hnut\u00ed je ji\u017e tradi\u010dn\u011b siln\u00e9 mezi lidmi bez maturity.<\/p>\n\n\n\n<p>Podpora koalice SPOLU od za\u010d\u00e1tku \u010dervna v&nbsp;souvislosti s&nbsp;bitcoinovou kauzou kol\u00edsala, nedo\u0161lo v\u0161ak k&nbsp;v\u00fdrazn\u00e9mu propadu, jako sp\u00ed\u0161e k&nbsp;zastaven\u00ed r\u016fstu. Nyn\u011bj\u0161\u00edch 20,9 % by ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna znamenalo mo\u017en\u00fd zisk 46 mand\u00e1t\u016f. Podpora koalice SPOLU je nad\u00e1le rovnom\u011brn\u011b rozlo\u017een\u00e1 podle pohlav\u00ed i nap\u0159\u00ed\u010d v\u011bkov\u00fdmi skupinami.<\/p>\n\n\n\n<p>Hnut\u00ed STAN by se ziskem 10,1 % dos\u00e1hlo na 20 mand\u00e1t\u016f. D\u0159\u00edve letos se jejich podpora pohybovala a\u017e p\u0159es 12 %. Hnut\u00ed STAN hlavn\u00ed voli\u010dskou z\u00e1kladnu nach\u00e1z\u00ed mezi vysoko\u0161kol\u00e1ky, v&nbsp;mlad\u0161\u00edch v\u011bkov\u00fdch skupin\u00e1ch znovu soupe\u0159\u00ed o podporu s&nbsp;Pir\u00e1ty ve spojen\u00ed se Zelen\u00fdmi.<\/p>\n\n\n\n<p>Pir\u00e1ti s podporou Zelen\u00fdch by nyn\u00ed z\u00edskali 8,9 %, co\u017e je jeden z leto\u0161n\u00edch nejlep\u0161\u00edch v\u00fdsledk\u016f. Pir\u00e1ti se Zelen\u00fdmi se op\u00edraj\u00ed p\u0159edev\u0161\u00edm o voli\u010de v nejmlad\u0161\u00edm v\u011bku. \u201ePodpora Pir\u00e1t\u016f se oproti situaci na za\u010d\u00e1tku roku zna\u010dn\u011b zlep\u0161ila. D\u016fvod\u016f je v\u00edce, p\u0159edn\u011b p\u0159istoupili ke spolupr\u00e1ci se Zelen\u00fdmi, jejich\u017e voli\u010di toto spojen\u00ed akceptovali. D\u00e1le se jim nejsp\u00ed\u0161 poda\u0159ilo dob\u0159e zac\u00edlit t\u00e9ma i formu kampan\u011b na mlad\u0161\u00ed voli\u010de, kte\u0159\u00ed se k&nbsp;nim nyn\u00ed \u201avracej\u00ed\u201b od hnut\u00ed STAN. Nadto se nach\u00e1zej\u00ed v&nbsp;potenci\u00e1ln\u011b v\u00fdhodn\u00e9 pozici, kdy u\u017e se nepod\u00edl\u00ed na vl\u00e1d\u011b, tak\u017ee se mohou vymezovat ke v\u0161em hlavn\u00ed politick\u00fdm sil\u00e1m,\u201c dod\u00e1v\u00e1 Kratochv\u00edl.<\/p>\n\n\n\n<p>Mezi voli\u010di se prozat\u00edm neprosadil \u017e\u00e1dn\u00fd z nov\u00fdch subjekt\u016f (GEN, hnut\u00ed Generace, Voluntia, Volt apod.) a s ohledem na kr\u00e1tkou dobu zb\u00fdvaj\u00edc\u00ed do voleb je ji\u017e jejich \u00fasp\u011bch v samotn\u00fdch volb\u00e1ch sp\u00ed\u0161e nepravd\u011bpodobn\u00fd.<strong><br><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-338cb65b203ebdd885f47c986129abfd\" style=\"color:#82143c\"><strong>STRANICK\u00c9 PREFERENCE<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Stranick\u00e9 preference ukazuj\u00ed rozlo\u017een\u00ed politick\u00fdch sympati\u00ed u cel\u00e9ho souboru dot\u00e1zan\u00fdch, tj. v\u010detn\u011b <strong>nerozhodnut\u00fdch<\/strong> a lid\u00ed, kte\u0159\u00ed <strong>nejsou schopni<\/strong> \u010di ochotni jmenovat preferenci \u017e\u00e1dn\u00e9 strany \u010di otev\u0159en\u011b \u0159eknou, \u017ee nebudou volit \u017e\u00e1dnou stranu. STEM se dotazuje na preference otev\u0159enou ot\u00e1zkou a zaznamen\u00e1v\u00e1 doslova odpov\u011bdi respondent\u016f. Vedle sebe tak uv\u00e1d\u00edme jmenovan\u00e9 strany i nerozhodn\u00e9 \u010di odm\u00edtav\u00e9 odpov\u011bdi.<\/p>\n\n\n\n<p>Preference pro jednotliv\u00e9 strany jsou <strong>ni\u017e\u0161\u00ed<\/strong>, ne\u017e by odpov\u00eddalo vlastn\u00edmu volebn\u00edmu v\u00fdsledku, o n\u011bm\u017e rozhoduj\u00ed jen \u00fa\u010dastn\u00edci voleb.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong><em>\u201ePokud byste (p\u0159esto) \u0161el(\u0161la) volit, kterou stranu byste p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed t\u00fdden volil(a) do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny Parlamentu \u010cR?\u201c<\/em><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\">(\u00fadaje za druhou polovinu srpna 2025;<br>otev\u0159en\u00e1 ot\u00e1zka \u2013 bez v\u00fdb\u011bru ze seznamu stran \u010di koalic)<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full is-resized\"><img fetchpriority=\"high\" decoding=\"async\" width=\"966\" height=\"525\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24627\" style=\"width:655px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image.png 966w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-300x163.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-768x417.png 768w\" sizes=\"(max-width: 966px) 100vw, 966px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center has-text-color has-link-color wp-elements-2ed1b7faccebc1b479938b6eb577ce26\" style=\"color:#82143c;text-transform:uppercase\">Pozor: stranick\u00e9 preference nevyjad\u0159uj\u00ed volebn\u00ed v\u00fdsledek! <br>&nbsp;Mo\u017en\u00e9 rozd\u00edly v&nbsp;sou\u010dtech do 100 % jsou d\u00e1ny zaokrouhlen\u00edm.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-f6692fedcef59ec53bbb857ed24382fa\" style=\"color:#82143c\"><strong>VOLEBN\u00cd MOTIVACE<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nejpozd\u011bji od sn\u011bmovn\u00edch voleb 2013 sledujeme v\u00fdznamn\u00e9 zm\u011bny ve volebn\u00ed strategii r\u016fzn\u00fdch skupin voli\u010d\u016f. Ub\u00fdvaj\u00ed skaln\u00ed voli\u010di stran, naopak se zpest\u0159uje nab\u00eddka politick\u00fdch stran a hnut\u00ed a \u010dast\u011bji doch\u00e1z\u00ed k p\u0159eliv\u016fm voli\u010dsk\u00e9 podpory. Zesiluje fluktuace mezi voli\u010di a nevoli\u010di a dynamicky tak roste pod\u00edl t\u011bch, kte\u0159\u00ed se o tom, zda a koho budou volit, rozhoduj\u00ed a\u017e kr\u00e1tce p\u0159ed volbami. Dosavadn\u00edm vrcholem t\u011bchto jev\u016f byly minul\u00e9 sn\u011bmovn\u00ed volby, kdy p\u016fl roku p\u0159ed volbami nem\u011bla o \u00fa\u010dasti \u010di stran\u011b jasno t\u0159etina mo\u017en\u00fdch voli\u010d\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p>Nejistota tak p\u0159i odhadov\u00e1n\u00ed politick\u00fdch preferenc\u00ed a p\u0159el\u00e9v\u00e1n\u00ed volebn\u00edch n\u00e1lad nab\u00fdv\u00e1 na v\u00fdznamu a v sou\u010dasnosti d\u00e1v\u00e1 smysl se j\u00ed bl\u00ed\u017ee v\u011bnovat a analyzovat jej\u00ed roli. P\u0159ipravili jsme proto p\u0159ehled rozlo\u017een\u00ed \u010desk\u00e9 dosp\u011bl\u00e9 populace podle jejich motivace k&nbsp;volebn\u00ed \u00fa\u010dasti.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background\" style=\"background-color:#f78da87a\">                                        Ukazatel <strong>motivace k&nbsp;volebn\u00ed \u00fa\u010dasti<\/strong> konstruujeme<br>                                        na z\u00e1klad\u011b pr\u016fniku t\u0159\u00ed ot\u00e1zek: <br><br>                                        a)   ochota p\u0159ij\u00edt k&nbsp;nadch\u00e1zej\u00edc\u00edm volb\u00e1m, <br><br>                                        b)   obecn\u00fd z\u00e1jem o politick\u00e9 d\u011bn\u00ed a <br><br>                                        c)   s\u00edla p\u0159\u00edpadn\u00e9ho vztahu k&nbsp;preferovan\u00e9 stran\u011b<br>                                             &nbsp;\u010di hnut\u00ed.<\/p>\n\n\n\n<ol style=\"list-style-type:lower-alpha\" class=\"wp-block-list\">\n<li><\/li>\n<\/ol>\n\n\n\n<p>Zji\u0161\u0165ujeme tak, \u017ee \u010deskou ve\u0159ejnost m\u016f\u017eeme z&nbsp;hlediska motivace roz\u010dlenit do t\u0159\u00ed skupin:<\/p>\n\n\n\n<ol class=\"wp-block-list\">\n<li>Asi polovina (45\u201355 %) lid\u00ed chod\u00ed k&nbsp;volb\u00e1m stabiln\u011b, jejich \u00fa\u010dast ve sn\u011bmovn\u00edch volb\u00e1ch je velmi pravd\u011bpodobn\u00e1 a maj\u00ed p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b jasno, koho by volili.<br><\/li>\n\n\n\n<li>T\u0159etina obyvatel (30\u201335 %) si svoj\u00ed volebn\u00ed \u00fa\u010dast\u00ed nen\u00ed jista, v\u00e1h\u00e1 nad svou \u00fa\u010dast\u00ed nebo nem\u00e1 jasno ve v\u00fdb\u011bru strany.<br><\/li>\n\n\n\n<li>Asi p\u011btinu tvo\u0159\u00ed lid\u00e9, kte\u0159\u00ed k volb\u00e1m nechod\u00ed, jejich volebn\u00ed motivace je zanedbateln\u00e1.<\/li>\n<\/ol>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Lid\u00e9 s&nbsp;volebn\u00edm pr\u00e1vem podle motivace k&nbsp;volebn\u00ed \u00fa\u010dasti<\/strong> <br><strong>ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna 2025<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full is-resized\"><img decoding=\"async\" width=\"951\" height=\"171\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-1.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24629\" style=\"width:621px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-1.png 951w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-1-300x54.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-1-768x138.png 768w\" sizes=\"(max-width: 951px) 100vw, 951px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p>Sou\u010det pod\u00edlu Stabiln\u00edch voli\u010d\u016f a Nerozhodnut\u00fdch (ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna 83 %) m\u016f\u017eeme pova\u017eovat za teoretickou maxim\u00e1ln\u00ed mo\u017enou volebn\u00ed \u00fa\u010dast, kter\u00e9 by v&nbsp;\u010desk\u00e9m prost\u0159ed\u00ed bylo mo\u017en\u00e9 dos\u00e1hnout. P\u0159ehled motivace k&nbsp;volebn\u00ed \u00fa\u010dasti d\u00e1le slou\u017e\u00ed jako v\u00fdchoz\u00ed pole pro konstrukci volebn\u00ed \u00fa\u010dasti a volebn\u00edho modelu.<strong><br><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-d0de110912ca023fcb9fa29798e8dc6d\" style=\"color:#82143c\"><strong>OCHOTA VOLIT JEDNOTLIV\u00c9 STRANY A HNUT\u00cd<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Krom\u011b otev\u0159en\u00e9 v\u00fdpov\u011bdi o p\u0159\u00edm\u00e9 podpo\u0159e n\u011bkter\u00e9 stran\u011b \u010di hnut\u00ed zji\u0161\u0165ujeme ve v\u00fdzkumu t\u00e9\u017e ochotu volit jmenovit\u011b hlavn\u00ed \u010desk\u00e9 politick\u00e9 subjekty. Na sedmibodov\u00e9 \u0161k\u00e1le mohou respondenti vyj\u00e1d\u0159it m\u00edru p\u0159ijatelnosti ka\u017ed\u00e9 ze stran, hnut\u00ed \u010di koalic.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Ochota volit jednotliv\u00e9 politick\u00e9 strany a hnut\u00ed<\/strong> &#8211; <strong>ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna 2025<br><\/strong><em>\u201eKdyby byly dnes volby do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny:\u201c<\/em><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full is-resized\"><img decoding=\"async\" width=\"1015\" height=\"687\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-2.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24631\" style=\"width:669px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-2.png 1015w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-2-300x203.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-2-768x520.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1015px) 100vw, 1015px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background\" style=\"background-color:#f78da878\">Maxim\u00e1ln\u00ed v\u00fd\u0161i teoretick\u00e9 podpory, tzv. <strong>potenci\u00e1l<\/strong> za dan\u00fd subjekt pak po\u010d\u00edt\u00e1me jako sou\u010det velikosti hlas\u016f t\u011bch, kte\u0159\u00ed zvolili jednu z prvn\u00edch t\u0159\u00ed odpov\u011bd\u00ed (Ur\u010dit\u011b by volil(a), Sp\u00ed\u0161e by volil(a) a Mo\u017en\u00e1 by volil(a)) u tohoto subjektu a kte\u0159\u00ed z\u00e1rove\u0148 pat\u0159\u00ed do skupiny Stabiln\u00edch \u010di Nerozhodnut\u00fdch voli\u010d\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-1b1db9b2eafd3f02c7a7741b935444a7\" style=\"color:#82143c\"><strong>VOLEBN\u00cd MODEL<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Sestavit model volebn\u00edho v\u00fdsledku nen\u00ed jednoduch\u00e9, nebo\u0165 lze jen obt\u00ed\u017en\u011b zjistit, kte\u0159\u00ed dot\u00e1zan\u00ed se voleb skute\u010dn\u011b z\u00fa\u010dastn\u00ed, zda volebn\u00ed motivace voli\u010d\u016f bude podobn\u00e1 jako v&nbsp;minul\u00fdch volb\u00e1ch, nebo se zm\u011bn\u00ed, zda se do volebn\u00edho v\u00fdsledku budou prom\u00edtat emoce na posledn\u00ed chv\u00edli apod.<strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Ve\u0159ejnost se ve v\u00fdzkumech r\u00e1da stylizuje do role odpov\u011bdn\u00fdch ob\u010dan\u016f: p\u0159\u00edm\u00fdm dotazem zji\u0161\u0165ujeme, \u017ee voleb se chce z\u00fa\u010dastnit a\u017e 70 % voli\u010d\u016f, realita je v\u0161ak zpravidla slab\u0161\u00ed. Kl\u00ed\u010dem pro volebn\u00ed v\u00fdsledek i volebn\u00ed modely je tak odhad chov\u00e1n\u00ed v\u00e1haj\u00edc\u00edch a nerozhodnut\u00fdch ob\u010dan\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p>P\u0159i konstrukci sou\u010dasn\u00e9ho volebn\u00edho modelu STEM postupujeme ve t\u0159ech n\u00e1sleduj\u00edc\u00edch kroc\u00edch.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Nejprve<\/strong> identifikujeme hlavn\u00ed skupiny ve\u0159ejnosti podle jejich <strong>motivace k&nbsp;volebn\u00ed \u00fa\u010dasti<\/strong>, jak jsme popsali v&nbsp;t\u00e9to zpr\u00e1v\u011b v\u00fd\u0161e. <strong>D\u00e1le<\/strong> ji\u017e nepracujeme s&nbsp;respondenty identifikovan\u00fdmi jako Nevoli\u010di a u zbyl\u00fdch dvou skupin \u2013 Stabiln\u00edch voli\u010d\u016f a Nerozhodnut\u00fdch \u2013 <strong>spo\u010d\u00edt\u00e1me<\/strong>, jakou maj\u00ed <strong>pravd\u011bpodobnost \u00fa\u010dasti<\/strong> u hypotetick\u00fdch sn\u011bmovn\u00edch voleb.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-background\" style=\"background-color:#f78da87a\"><strong>Pravd\u011bpodobnost \u00fa\u010dasti u voleb<\/strong> po\u010d\u00edt\u00e1me na z\u00e1klad\u011b odpov\u011bd\u00ed respondenta na ot\u00e1zky spojen\u00e9 s&nbsp;jeho dlouhodob\u00fdm,&nbsp;minul\u00fdm a o\u010dek\u00e1van\u00fdm volebn\u00edm chov\u00e1n\u00edm: <br><br>a)   dlouhodob\u00e1 tendence chodit k volb\u00e1m, <br><br>b)   \u00fa\u010dast u minul\u00fdch sn\u011bmovn\u00edch voleb a <br><br>c)   deklarovan\u00e1 \u00fa\u010dast v&nbsp;hypotetick\u00fdch sn\u011bmovn\u00edch volb\u00e1ch p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed t\u00fdden.  <br><br>Tato pravd\u011bpodobnost dosahuje hodnot 0 a\u017e 1, podle toho, nakolik pevn\u00fdm voli\u010dem respondent je. Velikost hlasu ka\u017ed\u00e9ho respondenta potom v&nbsp;modelu odpov\u00edd\u00e1 pravd\u011bpodobnosti jeho \u00fa\u010dasti u voleb.<\/p>\n\n\n\n<ol style=\"list-style-type:lower-alpha\" class=\"wp-block-list\">\n<li><\/li>\n<\/ol>\n\n\n\n<p>Aplikac\u00ed p\u0159epo\u010dtu pravd\u011bpodobnosti \u00fa\u010dasti u voleb na v\u00fdchoz\u00ed skupinu Stabiln\u00edch voli\u010d\u016f z\u00edsk\u00e1me novou sadu, kterou ozna\u010dujeme za <strong>Loaj\u00e1ln\u00ed voli\u010de<\/strong>. D\u00e1le s&nbsp;nimi pracujeme jako se spodn\u00ed hranic\u00ed mo\u017en\u00e9 podpory p\u0159\u00edslu\u0161n\u00fdch stran a hnut\u00ed. Jde tedy o podporovatele, o kter\u00e9 subjekt ve st\u0159edn\u011bdob\u00e9m horizontu velmi pravd\u011bpodobn\u011b nep\u0159ijde a jimi\u017e m\u016f\u017ee ot\u0159\u00e1st pouze z\u00e1va\u017en\u00e1 kauza. Loaj\u00e1ln\u00ed voli\u010di t\u00e9\u017e tvo\u0159\u00ed z\u00e1klad volebn\u00edho modelu STEM, v n\u011bm\u017e p\u0159edstavuj\u00ed dv\u011b t\u0159etiny hlas\u016f. P\u0159i modelov\u00e9 \u00fa\u010dasti 64&nbsp;% tak p\u0159in\u00e1\u0161ej\u00ed asi 45 procentn\u00edch bod\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p>Zbylou t\u0159etinou hlas\u016f (ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna asi 19 p. b.) do modelu p\u0159isp\u00edv\u00e1 skupina Nerozhodnut\u00fdch voli\u010d\u016f. K t\u00e9 vedle p\u0159epo\u010dtu pravd\u011bpodobnosti \u00fa\u010dasti u voleb p\u0159id\u00e1me je\u0161t\u011b p\u0159epo\u010det pravd\u011bpodobnosti volby stran, kter\u00e9 respondent v\u00e1\u017en\u011bji zva\u017euje.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><br><strong>Sch\u00e9ma za\u0159azen\u00ed respondent\u016f do modelu<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"612\" height=\"266\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-3.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24633\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-3.png 612w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-3-300x130.png 300w\" sizes=\"(max-width: 612px) 100vw, 612px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Volebn\u00ed model STEM <\/strong><br><strong>\u2013&nbsp;simulovan\u00fd&nbsp;v\u00fdsledek&nbsp;voleb p\u0159i modelov\u00e9 \u00fa\u010dasti 64 %<\/strong> <br><strong>\u2013 druh\u00e1 polovina srpna 2025 (v %)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1006\" height=\"581\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-4.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24635\" style=\"width:605px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-4.png 1006w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-4-300x173.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-4-768x444.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1006px) 100vw, 1006px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Volebn\u00ed model, loaj\u00e1ln\u00ed voli\u010di a maxim\u00e1ln\u00ed mo\u017en\u00fd zisk<br><\/strong><strong>\u2013 druh\u00e1 polovina srpna 2025 (v %)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1006\" height=\"581\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-5.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24637\" style=\"width:623px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-5.png 1006w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-5-300x173.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-5-768x444.png 768w\" sizes=\"(max-width: 1006px) 100vw, 1006px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-2d7990e1d82fe88305c931a860c63890\" style=\"color:#82143c\"><strong>P\u0158EPO\u010cET VOLEBN\u00cdHO MODELU STEM NA MAND\u00c1TY<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Aplikujeme-li na model STEM z\u00e1konn\u00e1 pravidla p\u0159epo\u010dtu volebn\u00edch zisk\u016f na mand\u00e1ty a odhadneme-li chov\u00e1n\u00ed voli\u010d\u016f v&nbsp;kraj\u00edch i celorepublikovou volebn\u00ed \u00fa\u010dast, m\u016f\u017eeme p\u0159epo\u010d\u00edtat volebn\u00ed zisky na odhadovan\u00fd po\u010det mand\u00e1t\u016f, kter\u00fd by n\u00e1le\u017eel jednotliv\u00fdm subjekt\u016fm, kter\u00e9 by se nyn\u00ed dostaly do Sn\u011bmovny.<\/p>\n\n\n\n<p>Syst\u00e9m p\u0159erozd\u011blov\u00e1n\u00ed mand\u00e1t\u016f v \u010cesk\u00e9 republice tradi\u010dn\u011b zv\u00fdhod\u0148uje subjekty s nejv\u011bt\u0161\u00edm ziskem hlas\u016f. Takov\u00fd \u201ebonus pro v\u00edt\u011bze\u201c b\u00fdv\u00e1 t\u00edm v\u011bt\u0161\u00ed, \u010d\u00edm v\u00fdrazn\u011bj\u0161\u00ed je rozd\u00edl mezi prvn\u00edm a ostatn\u00edmi. V\u00fdhodu maj\u00ed rovn\u011b\u017e strany s rovnom\u011brn\u011b rozlo\u017eenou podporou nap\u0159\u00ed\u010d kraji, p\u0159\u00edpadn\u011b ty, kter\u00e9 v\u00fdrazn\u011b usp\u011bj\u00ed ve \u010dty\u0159ech nejlidnat\u011bj\u0161\u00edch kraj\u00edch \u2013 v Moravskoslezsk\u00e9m, Jihomoravsk\u00e9m, St\u0159edo\u010desk\u00e9m a v&nbsp;Praze \u2013 kde se rozd\u011bluje t\u00e9m\u011b\u0159 polovina (posledn\u011b 94) v\u0161ech mand\u00e1t\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p>Zm\u011bny oproti p\u0159edchoz\u00edm t\u00fddn\u016fm op\u011bt ukazuj\u00ed, \u017ee krom\u011b posun\u016f v&nbsp;preferenc\u00edch samotn\u00fdch hraje kl\u00ed\u010dovou roli i po\u010det subjekt\u016f p\u0159ekra\u010duj\u00edc\u00edch p\u011btiprocentn\u00ed hranici. Nav\u00edc i zm\u011bny na \u00farovni statistick\u00e9 odchylky mohou v\u00fdrazn\u011b ovlivnit kone\u010dn\u00e9 rozd\u011blen\u00ed mand\u00e1t\u016f. V\u00fdsledky modelu je tedy t\u0159eba vn\u00edmat nejen jako odraz nejistoty matematick\u00fdch v\u00fdpo\u010dt\u016f, ale i jako d\u016fkaz toho, \u017ee v&nbsp;\u010desk\u00e9m volebn\u00edm syst\u00e9mu m\u016f\u017ee rozhodovat ka\u017ed\u00fd hlas.<\/p>\n\n\n\n<p>Podle aktu\u00e1ln\u00edho modelu STEM hnut\u00ed ANO i nad\u00e1le jednozna\u010dn\u011b dominuje se ziskem 69 mand\u00e1t\u016f. Pro ANO plat\u00ed, \u017ee m\u00e9n\u011b subjekt\u016f ve Sn\u011bmovn\u011b nejv\u00edce pom\u00e1h\u00e1 jeho zisku v&nbsp;mand\u00e1tech. V\u00fdhodu v&nbsp;p\u0159epo\u010dtu hlas\u016f na mand\u00e1ty si ANO st\u00e1le udr\u017euje, nicm\u00e9n\u011b oproti p\u0159edchoz\u00edm \u0161et\u0159en\u00edm do\u0161lo k&nbsp;poklesu jejich po\u010dtu. To je d\u00e1no nejen m\u00edrn\u00fdm oslaben\u00edm preferenc\u00ed, ale p\u0159edev\u0161\u00edm t\u00edm, \u017ee dal\u0161\u00ed subjekt \u2013 Motorist\u00e9 sob\u011b \u2013 p\u0159ekonal hranici 5 %. Od za\u010d\u00e1tku roku z\u00e1rove\u0148 plat\u00ed, \u017ee pokud by volby dopadly v tomto rozlo\u017een\u00ed sil, sestaven\u00ed vl\u00e1dy bez \u00fa\u010dasti hnut\u00ed ANO by bylo prakticky nere\u00e1ln\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Na druh\u00e9m m\u00edst\u011b z\u016fst\u00e1v\u00e1 koalice SPOLU, kter\u00e1 by z\u00edskala 46 mand\u00e1t\u016f. Hnut\u00ed STAN by z\u00edskalo 20 mand\u00e1t\u016f. Pir\u00e1t\u016fm spole\u010dn\u011b se Zelen\u00fdmi p\u0159epo\u010det p\u0159isuzuje hypotetick\u00fdch 19 mand\u00e1t\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p>SPD, zapo\u010d\u00edt\u00e1vaj\u00edc\u00ed podporu voli\u010d\u016f t\u0159\u00ed men\u0161\u00edch partnersk\u00fdch stran, by dos\u00e1hla na 27 mand\u00e1t\u016f. Hnut\u00ed STA\u010cILO! (s podporou SOCDEM) by z\u00edskalo 12 mand\u00e1t\u016f. Motorist\u00e9 sob\u011b by se podle aktu\u00e1ln\u00edho volebn\u00edho modelu do Sn\u011bmovny dostali \u2013 d\u00edky velmi t\u011bsn\u00e9mu p\u0159ekro\u010den\u00ed p\u011btiprocentn\u00ed hranice by z\u00edskali 7 mand\u00e1t\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Odhad po\u010dtu mand\u00e1t\u016f, pokud by volby dopadly podle modelu STEM<\/strong> <br><strong>\u2013 druh\u00e1 polovina srpna 2025<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"207\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-6-1024x207.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24639\" style=\"width:641px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-6-1024x207.png 1024w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-6-300x61.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-6-768x155.png 768w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-6.png 1050w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-33abc0433334bf5f6d51960d27e0e83d\" style=\"color:#82143c\"><strong>V\u00ddVOJ VOLEBN\u00cdHO MODELU STEM<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Volebn\u00ed model STEM od posledn\u00edch voleb do Sn\u011bmovny (v %)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"982\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-7-982x1024.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24641\" style=\"width:665px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-7-982x1024.png 982w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-7-288x300.png 288w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-7-768x801.png 768w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-7.png 1154w\" sizes=\"(max-width: 982px) 100vw, 982px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025, t\u00fdden 1\u201334, N&gt;1500, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-small-font-size\"><em>Pozn: P\u0159epo\u010det volebn\u00edho zisku jednotliv\u00fdch stran tvo\u0159\u00edc\u00edch volebn\u00ed koalice (z volebn\u00edch v\u00fdsledk\u016f v \u0159\u00edjnu 2021) jsme provedli za pomoci v\u00fdzkumu STEM realizovan\u00e9ho t\u011bsn\u011b po minul\u00fdch sn\u011bmovn\u00edch volb\u00e1ch.<\/em> <br><em>*Zisk koalice SPOLU je do \u0159\u00edjna 2024 po\u010d\u00edt\u00e1n jako prost\u00fd sou\u010det modelov\u00fdch zisk\u016f koali\u010dn\u00edch stran.<\/em> <br><em>**Do listopadu 2024 jako KS\u010cM.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>T\u00fddenn\u00ed volebn\u00ed model STEM za \u010dty\u0159i nejsiln\u011bj\u0161\u00ed subjekty<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"552\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-8-1024x552.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24643\" style=\"width:686px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-8-1024x552.png 1024w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-8-300x162.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-8-768x414.png 768w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-8.png 1139w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025, t\u00fdden 1\u201334, N&gt;1500, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>T\u00fddenn\u00ed volebn\u00ed model STEM za ostatn\u00ed politick\u00e9 s\u00edly<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"1024\" height=\"511\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-9-1024x511.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24645\" style=\"width:706px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-9-1024x511.png 1024w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-9-300x150.png 300w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-9-768x383.png 768w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-9.png 1139w\" sizes=\"(max-width: 1024px) 100vw, 1024px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025, t\u00fdden 1\u201334, N&gt;1500, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-71722602e639efc3253417f2b9a920ba\" style=\"color:#82143c\"><strong>VOLEBN\u00cd MODEL PODLE VYBRAN\u00ddCH UKAZATEL\u016e<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Alespo\u0148 indikativn\u011b lze zkoumat volebn\u00ed model tak\u00e9 podle z\u00e1kladn\u00edch socio-demografick\u00fdch t\u0159\u00edd\u011bn\u00ed. Je dobr\u00e9 m\u00edt na pam\u011bti, \u017ee s&nbsp;rostouc\u00edm po\u010dtem kategori\u00ed t\u0159\u00edd\u011bn\u00ed roste t\u00e9\u017e statistick\u00e1 odchylka, a t\u00edm nab\u00fdv\u00e1 na d\u016fle\u017eitosti opatrnost p\u0159i interpretaci t\u011bchto d\u00edl\u010d\u00edch model\u016f.<\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-center\"><strong>Volebn\u00ed model podle z\u00e1kladn\u00edch sociodemografick\u00fd charakteristik<br><\/strong><strong>\u2013 druh\u00e1 polovina srpna 2025 (v %)<\/strong><\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-large is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"942\" height=\"1024\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-10-942x1024.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24647\" style=\"width:692px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-10-942x1024.png 942w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-10-276x300.png 276w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-10-768x835.png 768w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-10.png 1035w\" sizes=\"(max-width: 942px) 100vw, 942px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-20dd9a94860fe79e7ae92bbd2b5fb679\" style=\"color:#82143c\"><strong>P\u0158EKRYVY MEZI MO\u017dN\u00ddMI VOLI\u010cSK\u00ddMI Z\u00c1KLADNAMI VYBRAN\u00ddCH STRAN A HNUT\u00cd<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Model ukazuje sou\u010dasnou s\u00edlu stran, do n\u00ed\u017e se r\u016fznou m\u011brou prom\u00edtaj\u00ed loaj\u00e1ln\u00ed i v\u00e1haj\u00edc\u00ed voli\u010di. Pro hlub\u0161\u00ed porozum\u011bn\u00ed tomu, co se v politice odehr\u00e1v\u00e1, je vhodn\u00e9 posoudit relativn\u00ed bl\u00edzkost r\u016fzn\u00fdch stran, tedy to, odkud jednotliv\u00e9 strany mohou p\u0159\u00edpadn\u011b z\u00edskat dal\u0161\u00ed podporu.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image aligncenter size-full is-resized\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" width=\"710\" height=\"443\" src=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-11.png\" alt=\"\" class=\"wp-image-24649\" style=\"width:652px;height:auto\" srcset=\"https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-11.png 710w, https:\/\/www.stem.cz\/wp-content\/uploads\/2025\/09\/image-11-300x187.png 300w\" sizes=\"(max-width: 710px) 100vw, 710px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p class=\"has-text-align-right has-small-font-size\"><em>Zdroj: STEM pro CNN Prima News, model 2025: 34, srpen 2025, N=1548, CAWI<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-small-font-size\"><em>Pozn.: \u010c\u00edslo pod n\u00e1zvem strany reprezentuje jej\u00ed potenci\u00e1l, \u010d\u00edsla v bu\u0148k\u00e1ch jsou pak pod\u00edly t\u011bch, kte\u0159\u00ed n\u00e1le\u017e\u00ed do potenci\u00e1lu jak u p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 strany v \u0159\u00e1dku, tak u strany ve sloupci.<\/em><\/p>\n\n\n\n<p class=\"has-text-color has-link-color has-medium-font-size wp-elements-e3dffb6884cdb4c2f74e190a7ca8734a\" style=\"color:#82143c\"><strong>Z\u00c1KLADN\u00cd ZJI\u0160T\u011aN\u00cd<\/strong><strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<ol class=\"wp-block-list\">\n<li>STEM p\u0159in\u00e1\u0161\u00ed ka\u017ed\u00fd t\u00fdden sn\u011bmovn\u00ed volebn\u00ed model konstruovan\u00fd metodikou, kter\u00e1 zohled\u0148uje zv\u00fd\u0161enou m\u00edru nejistoty a v\u00e1havosti voli\u010d\u016f.<\/li>\n\n\n\n<li>Necel\u00e1 p\u011btina ve\u0159ejnosti se \u0159ad\u00ed mezi obvykl\u00e9 Nevoli\u010de, asi polovina naopak obvykle vol\u00ed a m\u00e1 zpravidla jasno, koho podpo\u0159\u00ed. Zbyl\u00e1 t\u0159etina si svoj\u00ed volebn\u00ed \u00fa\u010dast\u00ed nen\u00ed jista, v\u00e1h\u00e1 nad svou \u00fa\u010dast\u00ed nebo nem\u00e1 jasno ve v\u00fdb\u011bru strany. Pr\u00e1v\u011b tato skupina a odhad jej\u00edho volebn\u00edho chov\u00e1n\u00ed jsou kl\u00ed\u010dov\u00e9 pro volebn\u00ed modely i volebn\u00ed v\u00fdsledek.<\/li>\n\n\n\n<li>Model zachycuje sou\u010dasnou n\u00e1ladu voli\u010d\u016f a mo\u017en\u00e9 rozlo\u017een\u00ed sil, kter\u00e9 by vze\u0161lo z&nbsp;hypotetick\u00fdch voleb do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny, pokud by se konaly ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna. Kampan\u011b se nach\u00e1zej\u00ed v&nbsp;obdob\u00ed letn\u00ed pauzy, strany p\u0159edstavuj\u00ed \u010di fini\u0161uj\u00ed sv\u00e9 p\u0159edvolebn\u00ed programy a p\u0159ipravuj\u00ed se na hlavn\u00ed kampa\u0148 v z\u00e1\u0159\u00ed. Ve volb\u00e1ch se fin\u00e1ln\u011b utk\u00e1 26 uskupen\u00ed. Registrace ke koresponden\u010dn\u00ed volb\u011b s&nbsp;necel\u00fdmi 25&nbsp;000 zapsan\u00fdmi z\u016fstala za o\u010dek\u00e1v\u00e1n\u00edmi.<\/li>\n\n\n\n<li>Model ukazuje sou\u010dasnou s\u00edlu stran, do n\u00ed\u017e se r\u016fznou m\u011brou prom\u00edtaj\u00ed loaj\u00e1ln\u00ed i v\u00e1haj\u00edc\u00ed voli\u010di.<\/li>\n\n\n\n<li class=\"has-text-color has-link-color wp-elements-b475d6841eaaa067b7c7ffeeef70db8c\" style=\"color:#82143c\">Pozor: p\u0159edvolebn\u00ed model nep\u0159edpov\u00edd\u00e1, jak dopadnou skute\u010dn\u00e9 volby, ale zachycuje sou\u010dasnou n\u00e1ladu a odhaduje, jak by mohly dopadnout volby, pokud by se konaly nyn\u00ed. P\u0159edvolebn\u00ed rok se dosud v\u017edy nesl ve znamen\u00ed dynamick\u00e9ho v\u00fdvoje a p\u0159ed v\u0161emi dosavadn\u00edmi sn\u011bmovn\u00edmi volbami do\u0161lo v&nbsp;posledn\u00edch t\u00fddnech k velk\u00fdm zm\u011bn\u00e1m v&nbsp;preferenc\u00edch.<\/li>\n\n\n\n<li>Hnut\u00ed ANO se od za\u010d\u00e1tku roku pohybovalo mezi 31 a 36 %, nyn\u00ed by z\u00edskalo 31,2 %. Hnut\u00ed p\u0159esto nijak v\u00fdznamn\u011b neoslabuje a z\u016fst\u00e1v\u00e1 hlavn\u00ed silou politick\u00e9 sc\u00e9ny; neohro\u017eeno v pozici l\u00eddra opozi\u010dn\u00edch hlas\u016f se \u0161iroce rozkro\u010denou voli\u010dskou z\u00e1kladnou. Z&nbsp;p\u0159ekryvu potenci\u00e1l\u016f vypl\u00fdv\u00e1, \u017ee o \u010d\u00e1st voli\u010d\u016f ANO se m\u016f\u017ee uch\u00e1zet n\u011bkolik uskupen\u00ed (hlavn\u011b SPD, Motorist\u00e9 sob\u011b a STA\u010cILO!). Hnut\u00ed ANO nach\u00e1z\u00ed v\u00fdznamnou oporu u ob\u010dan\u016f bez maturity a u lid\u00ed star\u0161\u00edch 60 let. U&nbsp;\u017e\u00e1dn\u00e9 sociodemografick\u00e9 skupiny ale vylo\u017een\u011b nepropad\u00e1.<\/li>\n\n\n\n<li>Podpora koalice SPOLU od za\u010d\u00e1tku bitcoinov\u00e9 kauzy sp\u00ed\u0161e stagnuje mezi 20 a 21 %. V aktu\u00e1ln\u00edm modelu koalice z\u00edsk\u00e1v\u00e1 20,9 %. Koalici v\u0161ak postupn\u011b znovu pos\u00edlil potenci\u00e1l r\u016fstu, kter\u00fd u n\u00ed v&nbsp;\u010dervnu v\u00fdznamn\u011b poklesl. SPOLU m\u00e1 nad\u00e1le pom\u011brn\u011b vyv\u00e1\u017eenou podporu nap\u0159\u00ed\u010d skupinami podle v\u011bku i pohlav\u00ed.<\/li>\n\n\n\n<li>Hnut\u00ed STAN by ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna dos\u00e1hlo podpory lehce p\u0159es 10 %. Podpora hnut\u00ed se od za\u010d\u00e1tku roku v modelu STEM vyv\u00edj\u00ed, nyn\u00ed se potvrzuje jeho oslaben\u00ed oproti d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed \u00farovni kolem 12 %. Hlavn\u00ed voli\u010dskou z\u00e1kladnu STAN nach\u00e1z\u00ed mezi vysoko\u0161kol\u00e1ky, v nejmlad\u0161\u00ed v\u011bkov\u00e9 skupin\u011b jim \u010d\u00e1st voli\u010d\u016f op\u011bt p\u0159eb\u00edraj\u00ed Pir\u00e1ti se Zelen\u00fdmi.<\/li>\n\n\n\n<li>Vl\u00e1dn\u00ed strany i Pir\u00e1ti si stoj\u00ed dob\u0159e u lid\u00ed s vysoko\u0161kolsk\u00fdm vzd\u011bl\u00e1n\u00edm \u010di s maturitou, u lid\u00ed bez maturity je jejich pozice slab\u0161\u00ed.<\/li>\n\n\n\n<li>Strany vl\u00e1dn\u00ed koalice a Pir\u00e1ti st\u00e1le dosahuj\u00ed v sou\u010dtu na hor\u0161\u00ed v\u00fdsledek ne\u017e v minul\u00fdch sn\u011bmovn\u00edch volb\u00e1ch. <\/li>\n\n\n\n<li>Hnut\u00ed SPD se v aktu\u00e1ln\u00edm modelu po del\u0161\u00ed dob\u011b vr\u00e1tilo na hodnoty kolem 12\u201313 %. Nad\u00e1le z\u016fst\u00e1v\u00e1 v pozici hlavn\u00edho reprezentanta protestn\u00edch hlas\u016f. Hnut\u00ed SPD sd\u00edl\u00ed velkou \u010d\u00e1st potenci\u00e1ln\u00edch voli\u010d\u016f p\u0159edev\u0161\u00edm s hnut\u00edm ANO, o \u010d\u00e1st protestn\u00edch hlas\u016f se utk\u00e1v\u00e1 hlavn\u011b s&nbsp;hnut\u00edm STA\u010cILO! SPD je ji\u017e tradi\u010dn\u011b siln\u00e9 mezi lidmi bez maturity a u lid\u00ed ve st\u0159edn\u00edm v\u011bku.<\/li>\n\n\n\n<li>Spojenectv\u00ed se Zelen\u00fdmi Pir\u00e1t\u016fm p\u0159ineslo pos\u00edlen\u00ed a\u017e k sou\u010dasn\u00fdm 8,9 %, a jejich \u00fa\u010dast ve Sn\u011bmovn\u011b by tak byla prakticky jist\u00e1. Pir\u00e1ti se nad\u00e1le op\u00edraj\u00ed p\u0159edev\u0161\u00edm o voli\u010de v&nbsp;nejmlad\u0161\u00edm v\u011bku.<\/li>\n\n\n\n<li>Hnut\u00ed STA\u010cILO! ve spolupr\u00e1ci se SOCDEM aktu\u00e1ln\u011b oslovuje 6,5 % voli\u010d\u016f. Oproti nejvy\u0161\u0161\u00edm hodnot\u00e1m z posledn\u00edch t\u00fddn\u016f jde o m\u00edrn\u00e9 oslaben\u00ed, p\u0159esto by tento v\u00fdsledek znamenal prakticky jistou \u00fa\u010dast ve Sn\u011bmovn\u011b, pokud by se volby konaly nyn\u00ed \u2013 a to zejm\u00e9na d\u00edky konsolidovan\u00e9mu voli\u010dsk\u00e9mu j\u00e1dru. Voli\u010dsk\u00e1 z\u00e1kladna STA\u010cILO! je soust\u0159ed\u011bna p\u0159edev\u0161\u00edm ve star\u0161\u00edch v\u011bkov\u00fdch skupin\u00e1ch. <\/li>\n\n\n\n<li>Motorist\u00e9 sob\u011b oproti minul\u00e9mu t\u00fddnu vzrostli na 5,1 %, co\u017e by jim jen velmi t\u011bsn\u011b sta\u010dilo na vstupu do Sn\u011bmovny. Nad\u00e1le plat\u00ed, \u017ee ze subjekt\u016f pohybuj\u00edc\u00edch se okolo hranice pro vstup do Sn\u011bmovny jsou Motorist\u00e9 sob\u011b nejv\u00edce n\u00e1chyln\u00ed k&nbsp;v\u011bt\u0161\u00edm v\u00fdkyv\u016fm. Podpora strany je do zna\u010dn\u00e9 m\u00edry nav\u00e1z\u00e1na na ve\u0159ejn\u00e9 d\u011bn\u00ed kolem Filipa Turka. Nejvy\u0161\u0161\u00ed preference Motorist\u00e9 sob\u011b nad\u00e1le zaznamen\u00e1vaj\u00ed mezi mu\u017ei, a hlavn\u011b v&nbsp;nejmlad\u0161\u00ed v\u011bkov\u00e9 skupin\u011b.<\/li>\n\n\n\n<li>Hnut\u00ed P\u0159\u00edsaha dlouhodob\u011b osciluje mezi 2 a 3 %, aktu\u00e1ln\u011b by s 3,4 % dos\u00e1hlo na jeden z leto\u0161n\u00edch nejlep\u0161\u00edch v\u00fdsledk\u016f. P\u0159\u00edsaha by se v\u0161ak s takovou \u00farovn\u00ed podpory do Sn\u011bmovny st\u00e1le nedostala.<\/li>\n\n\n\n<li>Prozat\u00edm se neprosadil \u017e\u00e1dn\u00fd z nov\u00fdch subjekt\u016f (GEN, hnut\u00ed Generace, Voluntia, Volt apod.) a s ohledem na kr\u00e1tkou dobu zb\u00fdvaj\u00edc\u00ed do voleb je ji\u017e jejich \u00fasp\u011bch v samotn\u00fdch volb\u00e1ch sp\u00ed\u0161e nepravd\u011bpodobn\u00fd.<\/li>\n\n\n\n<li>Mo\u017en\u00e1 chyba v\u00fdb\u011bru je u men\u0161\u00edch stran +\/- 1 procentn\u00ed bod, u nejv\u011bt\u0161\u00edch +\/- 3,0 p. b. V\u00fdsledky ukazuj\u00ed n\u00e1lady v&nbsp;dob\u011b sb\u011bru dat, tedy ve druh\u00e9 polovin\u011b srpna 2025.<\/li>\n<\/ol>\n\n\n\n<p><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Analytick\u00fd \u00fastav STEM od za\u010d\u00e1tku roku na t\u00fddenn\u00ed b\u00e1zi sleduje v\u00fdvoj volebn\u00edch preferenc\u00ed. Nyn\u00ed p\u0159in\u00e1\u0161\u00edme podrobn\u011bj\u0161\u00ed zpr\u00e1vu k situaci ve druh\u00e9 p\u016fli srpna.<\/p>\n<p>V\u00fdvoj zisk\u016f v\u0161ech politick\u00fdch subjekt\u016f od za\u010d\u00e1tku roku je, nejen v modelech STEM, prozat\u00edm velmi m\u00edrn\u00fd. Hlavn\u00ed dynamiku p\u0159edvolebn\u00ed kampani dosud letos ud\u00e1valo spojov\u00e1n\u00ed sil kolem SPD, STA\u010cILO! a Pir\u00e1t\u016f. Zhruba m\u011bs\u00edc do voleb se dost\u00e1v\u00e1me do hlavn\u00ed f\u00e1ze kampan\u011b, kter\u00e1 m\u016f\u017ee a pravd\u011bpodobn\u011b p\u0159inese v\u011bt\u0161\u00ed dynamiku, je\u017e vyvrchol\u00ed v samotn\u00fdch volb\u00e1ch. V\u017edy\u0165 asi dv\u011b p\u011btiny lid\u00ed deklaruj\u00ed, \u017ee se o \u00fa\u010dasti rozhoduj\u00ed a\u017e m\u011bs\u00edc p\u0159ed volbami, a podobn\u011b a\u017e polovina t\u011bch, kte\u0159\u00ed k volb\u00e1m doraz\u00ed, si teprve v posledn\u00edm m\u011bs\u00edci vybere favorita.<\/p>\n<p>Kdyby se nyn\u00ed konaly volby do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny, vyhr\u00e1lo by s velk\u00fdm n\u00e1skokem hnut\u00ed ANO se ziskem 31 procent hlas\u016f. Hnut\u00ed oproti stavu na za\u010d\u00e1tku roku m\u00edrn\u011b oslabilo. Koalice SPOLU p\u0159es bitcoinovou kauzu st\u00e1le dr\u017e\u00ed druh\u00e9 m\u00edsto a z\u016fst\u00e1v\u00e1 na necel\u00fdch 21 %. Na t\u0159et\u00edm m\u00edst\u011b se ziskem t\u00e9m\u011b\u0159 13 % setrv\u00e1v\u00e1 hnut\u00ed SPD ve spolupr\u00e1ci se t\u0159emi men\u0161\u00edmi stranami. Hnut\u00ed STAN by nyn\u00ed z\u00edskalo 10 %. Podpora Pir\u00e1t\u016f ve spolupr\u00e1ci se Zelen\u00fdmi je t\u00e9m\u011b\u0159 9 %. Hnut\u00ed STA\u010cILO! ve spojen\u00ed se SOCDEM oslabilo na 6,5 %. Motorist\u00e9 sob\u011b by po del\u0161\u00ed dob\u011b dos\u00e1hli na 5 % a nach\u00e1z\u00ed se tak na hranici nutn\u00e9 pro vstup do Sn\u011bmovny.<\/p>\n","protected":false},"author":7,"featured_media":23208,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"footnotes":""},"categories":[106],"tags":[164,107,104,182],"class_list":["post-24626","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-stranicke-preference","tag-preference","tag-stranicke-preference","tag-volby","tag-volebhni-model"],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/24626","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=24626"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/24626\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":24723,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/24626\/revisions\/24723"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/media\/23208"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=24626"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=24626"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.stem.cz\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=24626"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}